# AOP

Аспектно-ориентированное программирование (АОП) — это парадигма программирования являющейся дальнейшим развитием
процедурного и объектно-ориентированного программирования (ООП). АОП это парадигма, направленная на повышение
модульности различных частей приложения за счет разделения сквозных задач. Для этого к уже существующему коду
добавляется дополнительного поведение, без изменений в изначальном коде. Идея заключается в выделении так называемой
сквозной функциональности.

Иными словами, мы как бы навешиваем сверху на методы и классы дополнительную функциональность, не внося поправки в
модифицируемый код.

Зачем это нужно? Рано или поздно мы приходим к тому, что обычный объектно-ориентированный подход не всегда может
эффективно решить те или иные задачи. В такой момент на помощь приходит АОП и дает нам дополнительные инструменты для
постройки приложения. А дополнительные инструменты — это увеличение гибкости при разработке, благодаря которой
появляется больше вариантов решения той или иной задачи.

## Применение АОП

Аспектно-ориентированное программирование предназначено для решения сквозных задач, представляющие собой
любой код, многократно повторяющийся разными методами, который нельзя полностью структурировать в отдельный модуль.

Соответственно, с помощью АОП мы можем оставить это за пределами основного кода и определить его по вертикали.

### Основные понятия

- Совет (advice) — это дополнительная логика, код, который вызывается из точки соединения. Совет может быть выполнен до,
  после или вместо точки соединения.

- Точка соединения (join point) — точка в выполняемой программе, (вызов метода, создание объекта, обращение к
  переменной)
  где следует применить совет. Иначе говоря, это некоторое регулярное выражение, с помощью которого и находятся места
  для внедрения кода (места для применения советов).

- Срез (pointcut) — набор точек соединения. Срез определяет, подходит ли данная точка соединения к данному совету.

- Аспект - это общая функция, которая обычно разбросана по методам, классам, иерархиям объектов или даже целым объектным
  моделям. Это поведение, которое выглядит и пахнет так, как будто оно должно иметь структуру, но вы не можете найти
  способ выразить эту структуру в коде с помощью традиционных объектно-ориентированных методов.
  В AOP такая функция, как метрики, называется сквозной проблемой, поскольку это поведение, которое “разрезает”
  несколько точек в ваших объектных моделях, но при этом заметно отличается. В качестве методологии разработки AOP
  рекомендует абстрагироваться и инкапсулировать сквозные проблемы.

- Внедрение (introduction) — изменение структуры класса и/или изменение иерархии наследования для добавления
  функциональности аспекта в инородный код.

- Цель (target) — объект, к которому будут применяться советы.

- Плетение (weaving) — это процесс связывания аспектов с другими объектами для создания рекомендуемых прокси-объектов.
  Это можно сделать во время компиляции, загрузки или во время выполнения.

### Применение AOP в Spring(Proxy)

Прокси в нашем случае - это объект, созданный при помощи АОП для реализации так называемых аспектных контрактов. Проще
говоря, это обертка вокруг экземпляра bean, которая может использовать функционал оригинального бина, но со своими
доработками. Spring использует прокси под капотом для автоматического добавления дополнительного поведения без изменения
существующего кода.

Так как прокси по сути просто оборачивает bean - он может добавить логику до и после выполнения методов. Что он, по
сути, и делает.

Spring при помощи определенных аннотаций понимает, какой класс нужно обернуть в прокси. На этапе вызова метода у нужного
бина спринг возвращает уже не оригинал бина - а его прокси-обертку. Вызванный метод попадает в этот самый прокси объект
в котором сначала выполняется логика до - далее вызываем реальный метод - и в конце делаем логику после. Таким образом
можно реализовать любую дополнительную логику по типу логирования, транзакционности, метрики и т.д.

![proxy](proxy.png)